\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsmath}

\newcommand{\rul}{\rightarrow}
\newcommand{\gvar}[1]{\langle \text{{#1}} \rangle}
\newcommand{\gend}[1]{\text{\bf{#1}}}

\topmargin -15mm
\textwidth 16truecm
\textheight 24truecm
\oddsidemargin 5mm
\evensidemargin 5mm

\usepackage{../assignment-nl}
\begin{document}

\pagestyle{empty}
\section*{Oefenzitting 3}

\begin{enumerate}
\item Zij $\Sigma_1 = \{0,1\}, \Sigma_2 = \{a\}$ en $\Sigma_3 = \{a,b,c\}$. Toon aan dat de volgende talen niet regulier
zijn.
      \begin{enumerate}
         \item $\{ w \in \Sigma_1^*\ |\ \mbox{$\left|w\right|$ is even en de $1$'en in $w$ komen enkel voor in de
laatste helft van $w$}\}$
         \item $\{ a^{\left( 2^n \right) } \in \Sigma_2^* \ | \ n \geq 0 \}$
         \item $\{ a^n \in \Sigma_2^*\ | \ \mbox{$n$ is een priemgetal} \}$
         \item $\{ 0^m1^n \in \Sigma_1^* \ | \ m \neq n \}$
         \item $\{ w \in \Sigma_1^* \ | \ \mbox{$w$ is geen palindroom} \}$
         \item $\{ a^ib^jc^k \in \Sigma_3^* \ | \ \mbox{$i,j,k \geq 0$ en als $i = 1$, dan moet $j=k$} \}$
         \item $\{ ww \ | \ \mbox{$w\in\Sigma_1^*$ en een palindroom} \}$
         \item $\{ w\in\Sigma_1^* \ | \ \mbox{$w$ heeft een gelijk aantal 0en en 1en} \}$
         \item $\{ x=y+z \ | \ \mbox{$x,y,z\in\Sigma_1$ en $x$ is de binaire optelling van $y$ en $z$} \}$
      \end{enumerate}
   \item Wat is er mis met volgend ``bewijs'' om aan te tonen dat $L=0^*1^*$ geen reguliere taal is (dit is foutief,
want $L$ is wel degelijk een reguliere taal).
\begin{quote}
Stel dat $0^*1^*$ regulier is, laat $p$ dan de pomplengte zijn voor $L$ volgens het pompend lemma. We kiezen als string
$s=0^p1^p$, we weten dat $s\in L$ maar we kunnen $s$ niet pompen (zie oefening hierboven). We bekomen dus een
contradictie en $L$ is niet regulier.
\end{quote}

   \item Toon aan dat de klasse van context vrije talen gesloten is onder concatenatie en ster.
	\item Bewijs dat de doorsnede van een reguliere taal met een context-vrije taal context-vrij is.
   \item Geef voor elk van de volgende talen over een CFG die die taal genereert.
         \begin{enumerate}
            \item $\{ w \in \{0,1\}^* \ | \ \text{de lengte van $w$ is oneven en het middelste symbool is een $0$} \}$
            \item $\{ w \in \{0,1\}^* \ | \ \text{$w$ bevat strikt meer $1$'en dan $0$'en} \}$
            \item $\{ w \in \{0,1\}^* \ | \ \text{$w$ bevat tweemaal zoveel $1$'en als $0$'en} \}$
            \item $\{ w_1 \# w_2 \# \ldots \# w_n \ | \ \text{$n \geq 1$, elke $w_i \in \{0,1\}^*$ en er bestaat een $i$ en een $j$ waarvoor $w_i = w_j^\mathcal{R}$} \}$
         \end{enumerate}
   \item Geef voor de eerste twee talen uit $(3)$ een PDA die die taal herkent.
   \item Zij $G$ een CFG in Chomsky normaalvorm die precies $b$ niet-terminalen bevat.
         \begin{enumerate}
            \item Toon aan dat voor elke $w \in L_G$ met lengte $n \geq 1$, elke afleiding van $w$ uit precies $2n - 1$ stappen bestaat.
            \item Toon aan dat, als $G$ een string bevat waarvoor elke afleiding meer dan $2^b$ stappen bevat, $L_G$ oneindig moet zijn.
         \end{enumerate}
   \item Toon aan dat $\{ x \# y \ | \ \text{$x,y \in \{0,1\}^*$ en $x \neq y$} \}$ een context-vrije taal is over $\{
0,1,\# \}$.
   \item Welke van de volgende talen zijn context-vrij, welke niet? Bewijs je antwoord.
   % Belangrijk bleek een mooi uitgewerkt voorbeeld in het begin van de oefenzitting te geven.
      \begin{enumerate}
			\item $\{ w \in \{0,1\}^* \ | \ \text{$w$ is een palindroom}\}$
         \item $\{ 0^n\#0^{2n}\#0^{3n} \ | \ n \geq 0 \}$
         % Goed van moeilijkheid
         \item $\{ w \in \{a,b,c\}^* \ | \ \text{$w$ bevat een gelijk aantal $a$'s, $b$'s en $c$'s} \}$
         % Probeer hiervoor een oefening te vinden zodat het resultaat uit oefening 1 echt gebruikt moet worden. Met
andere woorden, een taal die niet rechtstreeks met het pumping lemma aangepakt kan worden.
         \item $\{ xy \ | \ \text{$x,y \in \{0,1\}^*$ en $|x| = |y|$, maar $x \neq y$} \}$
         \item $\{ w \# x \ | \ \text{$w,x \in \{0,1\}^*$ en $w$ is een substring van $x$} \}$
			\item $\{a^ib^jc^k \ | \ 0 \leq i \leq j \leq k \}$
      \end{enumerate}
	\item Een $k$-PDA is een PDA met $k$ stacks. Een $0$-PDA is dus een NFA en een $1$-PDA een gewone PDA.
   \begin{enumerate}
      \item Toon aan dat $2$-PDA's strikt sterker zijn dan $1$-PDA's. (Met andere woorden, toon aan dat de klasse van
talen die met een $1$-PDA te herkennen zijn een strikte deelverzameling is van de klasse van talen die met een $2$-PDA
te herkennen zijn.)
      % Gaat redelijk goed vanaf de studenten weten dat ze gewoon een tegenvoorbeeld moeten zoeken.
      \item Toon aan dat $3$-PDA's even sterk zijn als $2$-PDA's.
      % Al wat moeilijker. Formeel opschrijven is voor zowat iedereen niet haalbaar.
   \end{enumerate}

   \item \emph{Donald Knuth} stelt in z'n paper \emph{The Complexity of Songs}\cite{Knuth:1984:CS:358027.358042} dat de
historische liedjes, lineaire geheugencapaciteit vereisten. Om meer liedjes te kunnen zingen werd de tekst
gecomprimeerd. Een doorbraak werd gerealiseerd door een zekere \emph{O. MacDonald}, een Schotse
veeteler\footnote{Verbonden aan het Institute for Donkey and Cow Farmers (IDCF), naar analogie werd later het Institute
for Electrical and Electronics Engineers (IEEE) opgericht.}. \emph{MacDonald} deed dit door de tekst voor te stellen als
een context-sensitieve grammatica. In deze vraag zullen we een context-vrije grammatica beschouwen.
Een publicatie van \emph{MacDonald}\cite{macdonald} stelde de volgende grammatica voor:
\importgram{macdonald}
Kan je deze grammatica omzetten in Chomsky normaalvorm? Is de grammatica ambigu? Hoe zie je dat? Bewijs of geef een
tegenvoorbeeld. Door de context-sensitieve grammatica om te zetten naar een contextvrije vorm, gaat enige semantiek
verloren. Wat is er onrealistisch aan de taal die we hiermee beschouwen? Kan je een contextvrije en/of
context-sensitieve grammatica voorstellen die dit oplost? Stel dat er oneindig veel soorten dieren op de boerderij
rondlopen, waarbij de namen van de soorten bepaald worden door een reguliere expressie, veranderen dan de zaken?
      \item Welke van de volgende talen zijn context-vrij, welke niet? Bewijs je antwoord.
      \begin{enumerate}
			\item $\{ w \in \{0,1\}^* \ | \ \text{$w$ is een palindroom}\}$
         \item $\{ 0^n\#0^{2n}\#0^{3n} \ | \ n \geq 0 \}$
         \item $\{ w \in \{a,b,c\}^* \ | \ \text{$w$ bevat een gelijk aantal $a$'s, $b$'s en $c$'s} \}$
         \item $\{ xy \ | \ \text{$x,y \in \{0,1\}^*$ en $|x| = |y|$, maar $x \neq y$} \}$
         \item $\{ w \# x \ | \ \text{$w,x \in \{0,1\}^*$ en $w$ is een substring van $x$} \}$
			\item $\{a^ib^jc^k \ | \ 0 \leq i \leq j \leq k \}$
      \end{enumerate}
\end{enumerate}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{biblio}
\end{document}
